# La programmation orientée objet (POO)

## Introduction

Pour écrire un programme, comme pour construire une maison ou s'habiller, il y a plusieurs manières de faire.

Il y a ainsi plusieurs **paradigmes** de programmation, qui sont des styles et des philosophies différentes sur la manière de programmer :

* le paradigme _impératif_ est celui qu'on a utilisé le plus souvent jusque là. Il consiste
à utiliser des séquences de plusieurs instructions, avec des boucles pour les répétitions.
C'est le plus ancien historiquement parce que c'est le plus proche du fonctionnement de la 
machine. On peut l'utiliser avec la plupart des langages de programmation.

* le paradigme _fonctionnel_, qu'on reverra cette année, est basé entre autre sur l'importance des fonctions. Les langages fonctionnels connus sont Ocaml, Haskell ou Lisp.

* le paradigme _orienté objet_, qu'on va voir ici. Il est très utilisé par les entreprises qui
développent des logiciels, et est intégré dans des langages comme Java, C++ ou Python.

## Définitions

La Programmation Orientée Objet est construite autour des **objets**, qui sont des valeurs dont le type
est une **classe**. Par exemple on pourrait avoir une classe Chat, et chaque chat en particulier serait
un objet de type Chat.

Une classe définit des variables et des fonctions qu'on va associer aux objets de la classe :

* les variables propres aux objets qu'on appelle les **attributs**. Par exemple, l'âge du chat, son poids...

* les fonctions propres aux objets qu'on appelle les **méthodes**, et qui permettent d'interagir avec un objet. Par exemple un chat pourra avoir une méthode `nourrir(quantite)` qui prend en paramètre la quantité de croquettes qu'on veut lui donner, ou une méthode `anniversaire()` qui augmente son attribut `age` de un.

## En python

Pour accéder aux attributs et méthodes d'un objet, on utilise le point `.` entre le nom de l'objet et le nom de la méthode ou attribut. En fait, en python vous avez déjà utilisé cela très souvent !

Quand vous avez une liste `ma_liste` et que vous écrivez `ma_liste.append(2)`, vous utilisez le fait que `ma_liste` est un objet de la classe `list` et qu'elle dispose donc de la méthode `append`.

Voici comment on définit une nouvelle classe en python :

```python
class Chat:
    def __init__(self,age,nom):
        self.age = age
        self.nom = nom
        self.energie = 20
    def nourrir(self,quantite):
        self.energie = self.energie + quantite
    def anniversaire(self):
        self.age = self.age + 1
```

* la classe est définie avec le mot-clé `class` et son nom par convention commence par une majuscule.
* on doit définir une méthode `__init__` qui sert à initialiser un nouvel objet. C'est dans cette méthode
qu'on peut initialiser les attributs de l'objet (ici, `age`,`nom`, `energie`).
* toutes les méthodes doivent avoir comme premier paramètre `self` : c'est un paramètre spécial qui fait
référence à l'objet qui a appelé cette méthode ou attribut. Donc pour faire références aux attributs, on
doit écrire `self.` devant.

Et pour créer un objet :
```python
mon_chat = Chat(8,"Crevette")
mon_chat.nourrir(5)
mon_chat.anniversaire()
```

* pour créer un objet, on utilise le nom de la classe comme une fonction, en donnant les paramètres demandés
par la fonction `__init__` de la classe.
* le paramètre `self` n'est jamais renseigné quand on appelle une méthode : en effet, si on appelle
`mon_chat.anniversaire()`, ce sera `mon_chat` qui remplacera `self` dans la méthode `anniversaire`.

En python, _tout_ est un objet, même les entiers :


```pycon
>>> a = 3
>>> type(a)
<class 'int'>
>>> dir(a)
['__abs__', '__add__', '__and__', '__bool__', '__ceil__', '__class__', '__delattr__', '__dir__', '__divmod__', '__doc__', '__eq__', '__float__', '__floor__', '__floordiv__', '__format__', '__ge__', '__getattribute__', '__getnewargs__', '__gt__', '__hash__', '__index__', '__init__', '__init_subclass__', '__int__', '__invert__', '__le__', '__lshift__', '__lt__', '__mod__', '__mul__', '__ne__', '__neg__', '__new__', '__or__', '__pos__', '__pow__', '__radd__', '__rand__', '__rdivmod__', '__reduce__', '__reduce_ex__', '__repr__', '__rfloordiv__', '__rlshift__', '__rmod__', '__rmul__', '__ror__', '__round__', '__rpow__', '__rrshift__', '__rshift__', '__rsub__', '__rtruediv__', '__rxor__', '__setattr__', '__sizeof__', '__str__', '__sub__', '__subclasshook__', '__truediv__', '__trunc__', '__xor__', 'as_integer_ratio', 'bit_length', 'conjugate', 'denominator', 'from_bytes', 'imag', 'numerator', 'real', 'to_bytes']
```

* la fonction `dir` permet d'obtenir la liste des méthodes d'un objet. Les méthodes entourées de double underscore '__'
ne sont par convention pas faites pour êtres appelées directement.


## À quoi ça sert ?

Quel est l'intérêt de faire tout ça ?
Il y a plusieurs objectifs à la programmation orientée objet :

* Regrouper les variables et fonctions à propos d'une même entité dans un même endroit (par exemple, la position et la vitesse d'une balle,
ainsi que le code qui permet de la faire bouger et rebondir dans un jeu) permet de rendre le code plus clair si les classes sont bien conçues.

* Un principe important est l'**encapsulation** : dans beaucoup de langages, mais pas dans python, les attributs pourront être _privés_ et ne
seront alors accessibles que par les méthodes de la classe. Cela permet :
	* de rendre le code plus sûr, car les données d'un objet ne seront pas modifiées n'importe où mais seulement à travers l'utilisation des méthodes de la classe;
	* tant que la **signature** des méthodes (leurs paramètres et ce qu'elles renvoient) restent les mêmes, on peut changer la manière
	dont la classe est implémentée sans que tout le code qui utilise cette classe n'ait besoin d'être modifié.
	C'est en quelque sorte une boîte noire qu'on peut modifier à l'intérieur (par exemple pour la rendre plus performante) sans avoir besoin de changer la façon dont elle est utilisée.

D'autres fonctionnalités de la programmation orientée objet comme l'héritage et le polymorphisme ne sont pas au programme de NSI.
